\chapter{Further Results on Finite Elements}
\label{auxlabel202}
\section*{Introducci\'on al cap\'itulo}

Probamos aqu\'i estimaciones anis\'otropas de error de interpolaci\'on local
para el operador $\bcurl$--conforme de orden arbitrario sobre elementos
prism\'aticos. 
Con t\'ecnicas similares a las del Cap\'itulo~\ref{auxlabel421}
podemos realizar el mismo 
an\'alisis para estos elementos $H(\bcurl)$--conformes en prismas
que el que fue hecho para los elementos $H(\Div)$--conformes.

Con respecto a las aplicaciones, 
teniendo en cuenta nuestros resultados para el espacio $H(\Div)$ 
del Cap\'itulo~\cite{auxlabel421} m\'as los que presentaremos
ahora para el espacio $H(\bcurl)$, se podr\'ia intentar realizar
un an\'alisis para las ecuaciones de Maxwell arm\'onicas en tiempo
como el que se encuentra en~\cite{buffaCostabelDauge}, pero
ahora usando mallas que contengan prismas alargados 
--en~\cite{buffaCostabelDauge} los autores consideran
mallas exclusivamente de tetraedros--, y tambi\'en 
para el problema arm\'onico en tiempo en una cavidad,
para el problema del resonador de cavidad, para el problemma
de la dispersi\'on de un objeto acotado y para el problema
de la dispersi\'on de un objeto enterrado, todos los cuales
son algunos de los principales problemas de contorno
para las ecuaciones de Maxwell
(ver la Secci\'on 1.4 de~\cite{monk}), 
y con la misma consideraci\'on
reci\'en hecha acerca de las mallas.

En~\cite{MR1860445} se encuentran estimaciones anis\'otropas
para el caso de grado m\'as bajo de edge--elements en prismas
(y para tetraedros resultantes de la subdivisi\'on de cada prisma),
aplicados al mallado de dominios cil\'indricos.
Nuevamente, algunas de las estimaciones halladas 
en este cap\'itulo extienden a las anteriores a grado arbitrario,
y adem\'as podr\'iamos intentar aplicarlas a dominios poliedrales 
generales, como hicimos con nuestras estimaciones $H(\Div)$.

Recordar la Notaci\'on~\ref{auxlabel200} para los espacios polinomiales. 
Tambi\'en nos sujetaremos a la notaci\'on e indexaci\'on de la  
Tabla~\ref{prismNotationTableEdges}.

Desde la Secci\'on~\ref{label999} en adelante definimos
familias de elementos finitos 
$\bcurl$--conformes and $\Div$--conformes en pir\'amides. Estos elementos
se encuentran en~\cite{gh99}. En ese art\'iculo los autores
realizan una construcci\'on de formas diferenciales discretas
mediante la resoluci\'on de un problema de interpolaci\'on local
en cierta pir\'amide de referencia. El elemento finito en una
pir\'amide arbitraria de una malla es obtenida haciendo \emph{push--forward}
los campos vectoriales \emph{proxies} de dichas formas discretas.
A continuaci\'on probamos estimaciones anis\'otropas de error de interpolaci\'on
local para los correspondientes operadores de orden m\'as bajo.

\section*{Introduction to the chapter}

We prove anisotropic local interpolation error estimates for the
$\bcurl$--conforming operator of arbitrary order over a prismatic element.
With techniques similar to those of Chapter~\ref{auxlabel421} we can
perform the same analysis for these $H(\bcurl)$--conforming elements
as the one performed for the $H(\Div)$ elements.

With respect to the applications,
taking into account our results 
from Chapter~\ref{auxlabel421}
for the $H(\Div)$ space together with the ones we are presenting now
for $H(\bcurl)$, we could try an analysis for the
time--harmonic Maxwell's equations analogue to the one found
in~\cite{buffaCostabelDauge}, but now using meshes including
elongated prisms --in~\cite{buffaCostabelDauge} the authors consider
meshes of tetrahedra--, and also for the time--harmonic cavity problem,
for the cavity resonator problem, for the problem of the scattering from a 
bounded object, and for the problem of the scattering from a
buried object, all of which are some of the principal boundary value
problems for the Maxwell's equations (see Section 1.4 of~\cite{monk}),
and with the same consideration as above concerning the meshes.

In~\cite{MR1860445} there are anisotropic estimates for 
the least order case of the edge--elements on prisms
(and for the tetrahedra resulting from dividing each prism into three),
applied to cylindrical domains.
Again, some of the estimates found in this chapter extend those estimates
to abitrary degree, and moreover we could try to apply them
to general polihedral domains, as we did we our $H(\Div)$ estimates.

Please recall 
the notation for the polynomial spaces given in Notation~\ref{auxlabel200}. We 
will alse stick to the notation and indices of 
Table~\ref{prismNotationTableEdges}.

Later, from Section~\ref{label999} on, we define families of
$\bcurl$--conforming and $\Div$--conforming finite elements on pyramids.
The finite elements defined here 
are the ones found in~\cite{gh99}. There the authors
perform a
construction of discrete differential
forms by solving a local interpolation problem on a reference pyramid. The
finite element in an arbitrary mesh pyramid is obtained by pushing forward
the vector proxies of those discrete forms.
Then we prove local anisotropic interpolation error estimates for the
corresponding interpolation operators of lowest order.

\section{An\-iso\-tropic Stability Estimates for $H(\bcurl)$ Conforming Finite
Elements on Prisms}
\label{stab_edge_prism}
\input{./chap_additional/stability_edge_ref_prism}
\input{./chap_additional/stability_edge_tilde_prism}
\input{./chap_additional/curl_prism_local_error}
\input{./chap_additional/pyramidal_fes_definition}
\input{./chap_additional/pyramidal_finite_elements}